---
title: '[Spring Boot] 1 Spring Boot'
catalog: true
date: 2019-06-29 18:21:01
subtitle: 什么是 Spring Boot
header-img: /img/springboot/springboot_bg.png
tags:
- Spring Boot
categories:
- Spring Boot
---

## Spring 简史

### Spring 1.x 时代
在 Spring1.x 时代，都是通过 xml 文件配置 bean，随着项目的不断扩大，需要将 xml 配置分放到不同的配置文件中，需要频繁的在 java 类和 xml 配置文件中切换。

### Spring 2.x 时代
随着 JDK 1.5 带来的注解支持，Spring2.x 可以使用注解对 Bean 进行申明和注入，大大的减少了 xml 配置文件，同时也大大简化了项目的开发。

那么，问题来了，究竟是应该使用 xml 还是注解呢？

最佳实践：

- 应用的基本配置用 xml，比如：数据源、资源文件等
- 业务开发用注解，比如：Service 中注入 bean 等

### Spring 3.x 时代
从 Spring3.x 开始提供了 Java 配置方式，使用 Java 配置方式可以更好的理解你配置的 Bean，现在我们就处于这个时代，并且 Spring4.x 和 Spring boot 都推荐使用 java 配置的方式。

### Spring 5.x 时代
Spring5.x 是 Java 界首个支持响应式的 Web 框架，是 Spring 的一个重要版本，距离 Spring4.x 差不多四年。在此期间，大多数增强都是在 SpringBoot 项目中完成的，其最大的亮点就是提供了完整的端到端响应式编程的支持（新增 Spring WebFlux 模块）。

Spring WebFlux 同时支持使用旧的 Spring MVC 注解声明 `Reactive Controller`。和传统的 `MVC Controller` 不同，`Reactive Controller` 操作的是 **非阻塞** 的 `ServerHttpRequest` 和 `ServerHttpResponse`，而不再是 Spring MVC 里的 HttpServletRequest 和 HttpServletResponse。

至此也代表着 Java 正式迎来了响应式异步编程的时代。

## Spring Boot 简介

### 概述
随着动态语言的流行 (Ruby、Groovy、Scala、Node.js)，Java 的开发显得格外的笨重：繁多的配置、低下的开发效率、复杂的部署流程以及第三方技术集成难度大。

在上述环境下，Spring Boot 应运而生。它使用“习惯优于配置”（项目中存在大量的配置，此外还内置了一个习惯性的配置，让你无需手动进行配置）的理念让你的项目快速的运行起来。使用 Spring Boot 很容易创建一个独立运行（运行 Jar，内嵌 Servlet 容器）准生产级别的基于 Spring 框架的项目，使用 Spring Boot 你可以不用或者只需很少的 Spring 配置。

## Spring Boot 优缺点
### 优点
- 快速构建项目
- 对主流开发框架的无配置集成
- 项目可独立运行，无需外部依赖 Servlet 容器
- 提供运行时的应用监控
- 极大地提高了开发、部署效率
- 与云计算的天然集成

### 缺点
- 版本迭代速度很快，一些模块改动很大
- 由于不用自己做配置，报错时很难定位
- 网上现成的解决方案比较少